\section{Aufgabenstellung}

Mittels Abbe-Verfahren soll die Brennweite \textbf{f} einer Sammellinse bestimmt werden. Es wurde eine optischen Bank mit einer Lichtquelle, der zu belichtende Gegenstand (Geodreieck), ein Schirm und einer Linse aufgebaut.\\
Es wurde eine Messreihe erstellt, wobei der abzubildende Gegenstand und der Schirm in verschiedenen Abständen zueinander gemessen wurden. Dabei wurde immer jeweils die Gegenstands- und Bildweite \textbf{g},\textbf{b} und die Gegenstands- und Bildgrößen \textbf{G} und \textbf{B} in die Messreihe aufgenommen. Diese Messungen sollen in einem Protokoll ausgewertet werden.

\section{Ausarbeitung}
\subsection{Versuchsaufbau}


Bei dem Versuchsaufbau ist es wichtig, dass die Elemente der optischen Bank genau in einer Reihe liegen, damit die Lichtstrahlen optimal gebrochen werden.\\
Desweiteren ist es auch wichtig, die Lichtquelle richtig einzustellen, damit sie ein optimales Licht liefert.\\
\\
Im nachfolgenden Bild ist der Aufbau schematisch dargestellt.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/chapter_1/aufbau.png}
	Source: Eichler, Kronfeldt, Sahm - Das neue physikalische Grundpraktikum
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Auswertung}
In nachfolgender Tabelle sind die gemessen Daten dargestellt.\\
\\
Der Kehrwerte der Vergrößerung wurde mittels der Formel $\dfrac{1}{V} = \dfrac{G}{B}$ berechnet.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/chapter_1/werte.jpg}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Bestimmung der Brennweite über Gegenstandsweite}
\noindent Für die erste ungefähre Aussage der Brennweite, wurde auf der y-Achse der Kehrwert der Vergrößerung und auf der x-Achse die Gegenstandsweite dargestellt.\\
Die Brennweite sollte annähernd dem Schnittpunkt mit der x-Achse einer angenäherten linearen Funktion entsprechen.\\
Eine zweite Möglichkeit ist, die Brennweite über die Steigung der linearen Funktion zu bestimmen. Die Brennweite entspricht dem Kehrwert der Steigung.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/chapter_1/V_g.jpg}
\end{figure}

\noindent Es ergibt sich annähernd die Brennweite $f \approx \dfrac{1.23386}{0.01284}mm \approx 96.095mm$.\\
\\
$X^2 = 0.01243$, was einem sehr guten Anpassungsgrad entspricht.

\clearpage
\subsection{Bestimmung der Brennweite über Bildweite}
Ein zweite Möglichkeit ist, die Brennweite über Bildweite zu bestimmen.\\
Dazu wird auf der x-Achse die Bildweite aufgetragen.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/chapter_1/V_b.jpg}
\end{figure}

\noindent Der Anpassungsgrad entspricht hier $X^2 = 20.72361$, welches um einiges schlechter als bei der ersten Funktion ist.\\
\\
Die mittlere Brennweite entspricht $f \approx 92.336mm$.
